# SeasLog
A effective,fast,stable log extension for PHP

@author Chitao.Gao [neeke@php.net]

@交流群 312910117

> ---
- **[简介](#简介)**
    - **[为什么使用SeasLog](#为什么使用seaslog)**
    - **[目前提供了什么](#目前提供了什么)**
    - **[目标是怎样的](#目标是怎样的)**
- **[安装](#安装)**
    - **[编译安装 SeasLog](#编译安装-seaslog)**
    - **[seaslog.ini的配置](#seaslogini的配置)**
- **[使用](#使用)**
    - **[常量与函数](#常量与函数)**
        - [常量列表](#常量列表)
        - [函数列表](#函数列表)
    - **[SeasLog Logger的使用](#seaslog-logger的使用)**
        - [获取与设置basePath](#获取与设置basepath)
        - [设置logger与获取lastLogger](#设置logger与获取lastlogger)
        - [快速写入log](#快速写入log)
    - **[SeasLog Analyzer的使用](#seaslog-analyzer的使用)**
        - [快速统计某类型log的count值](#快速统计某类型log的count值)
        - [获取某类型log列表](#获取某类型log列表)
    - **[使用SeasLog进行健康预警](#使用seaslog进行健康预警)**
        - [预警的配置](#预警的配置)
        - [crontab配置](#crontab配置)
    - **[目前已知使用SeasLog的企业](#目前已知使用SeasLog的企业)**
        - [企业名单](#企业名单)


> ---

## 简介
### 为什么使用SeasLog
log日志，通常是系统或软件、应用的运行记录。通过log的分析，可以方便用户了解系统或软件、应用的运行情况；如果你的应用log足够丰富，也可以分析以往用户的操作行为、类型喜好、地域分布或其他更多信息；如果一个应用的log同时也分了多个级别，那么可以很轻易地分析得到该应用的健康状况，及时发现问题并快速定位、解决问题，补救损失。

php内置error_log、syslog函数功能强大且性能极好，但由于各种缺陷(error_log无错误级别、无固定格式，syslog不分模块、与系统日志混合)，灵活度降低了很多，不能满足应用需求。

好消息是，有不少第三方的log类库弥补了上述缺陷，如log4php、plog、Analog等(当然也有很多应用在项目中自己开发的log类)。其中以[log4php](http://logging.apache.org/log4php/)最为著名，设计精良、格式完美、文档完善、功能强大。推荐。

不过log4php在性能方面表现非常差,下图是SeasLog与log4php的ab并发性能测试( 测试环境:Ubuntu12.04单机,CPU I3,内存 16G,硬盘 SATA 7200):
![SeasLogVSlog4php](https://raw.githubusercontent.com/Neeke/SeasLog/master/tests/SeasLogVSlog4php.png)


那么有没有一种log类库满足以下需求呢：
* 分模块、分级别
* 配置简单(最好是勿须配置)
* 日志格式清晰易读
* 应用简单、性能很棒

`SeasLog` 正是应此需求而生。

### 目前提供了什么
* 在PHP项目中便捷、规范地记录log
* 可配置的默认log目录与模块
* 指定log目录与获取当前配置
* 初步的分析预警框架
* 高效的日志缓冲、便捷的缓冲debug
* 遵循 PSR-3 日志接口规范
* 自动记录错误信息
* 自动记录异常信息

### 目标是怎样的
* 便捷、规范的log记录
* 高效的海量log分析
* 可配置、多途径的log预警

## 安装

### 编译安装 SeasLog
```sh
$ /path/to/phpize
$ ./configure --with-php-config=/path/to/php-config
$ make && make install
```

### PECL安装SeasLog
```sh
$ pecl install seaslog
```

### seaslog.ini的配置
```conf
; configuration for php SeasLog module
extension = seaslog.so
seaslog.default_basepath = /log/seaslog-test    ;默认log根目录
seaslog.default_logger = default                ;默认logger目录
seaslog.disting_type = 1                        ;是否以type分文件 1是 0否(默认)
seaslog.disting_by_hour = 1                     ;是否每小时划分一个文件 1是 0否(默认)
seaslog.use_buffer = 1                          ;是否启用buffer 1是 0否(默认)
seaslog.buffer_size = 100                       ;buffer中缓冲数量 默认0(不使用buffer_size)
seaslog.level = 0                               ;记录日志级别 默认0(所有日志)
seaslog.trace_error = 1                         ;自动记录错误 默认1(开启)
seaslog.trace_exception = 0                     ;自动记录异常信息 默认0(关闭)
```
> `seaslog.disting_type = 1` 开启以type分文件，即log文件区分info\warn\erro

> `seaslog.disting_by_hour = 1` 开启每小时划分一个文件

> `seaslog.use_buffer = 1` 开启buffer。默认关闭。当开启此项时，日志预存于内存，当请求结束时(或异常退出时)一次写入文件。

> `seaslog.buffer_size = 100` 设置缓冲数量为100. 默认为0,即无缓冲数量限制.当buffer_size大于0时,缓冲量达到该值则写一次文件.

> `seaslog.level = 3` 记录的日志级别.默认为0,即所有日志均记录。当level为1时,关注debug以上级别(包括debug)，以此类推。level大于8时，所有日志均不记录。
## 使用

### 常量与函数
#### 常量列表
`SeasLog 共将日志分成8个级别`
* SEASLOG_DEBUG                       "debug"
* SEASLOG_INFO                        "info"
* SEASLOG_NOTICE                      "notice"
* SEASLOG_WARNING                     "warning"
* SEASLOG_ERROR                       "error"
* SEASLOG_CRITICAL                    "critical"
* SEASLOG_ALERT                       "alert"
* SEASLOG_EMERGENCY                   "emergency"
```php
var_dump(SEASLOG_DEBUG,SEASLOG_INFO,SEASLOG_NOTICE);
/*
string('debug') debug级别
string('info')  info级别
string('notice') notice级别
*/
```
#### 函数列表
`SeasLog` 提供了这样一组函数，可以方便地获取与设置根目录、模块目录、快速写入与统计log。
相信从下述伪代码的注释中，您可以快速获取函数信息，具体使用将紧接其后：
```php
<?php
/**
 * @author ciogao@gmail.com
 * Date: 14-1-27 下午4:47
 */

class SeasLog
{
    public function __construct()
    {
        #SeasLog init
    }

    public function __destruct()
    {
        #SeasLog distroy
    }

    /**
     * 设置basePath
     * @param $basePath
     * @return bool
     */
    static public function setBasePath($basePath)
    {
        return TRUE;
    }

    /**
     * 获取basePath
     * @return string
     */
    static public function getBasePath()
    {
        return 'the base_path';
    }

    /**
     * 设置模块目录
     * @param $module
     * @return bool
     */
    static public function setLogger($module)
    {
        return TRUE;
    }

    /**
     * 获取最后一次设置的模块目录
     * @return string
     */
    static public function getLastLogger()
    {
        return 'the lastLogger';
    }

    /**
     * 统计所有类型（或单个类型）行数
     * @param string $level
     * @param string $log_path
     * @param null $key_word
     * @return array | long
     */
    static public function analyzerCount($level = 'all',$log_path = '*',$key_word = NULL)
    {
        return array();
    }

    /**
     * 以数组形式，快速取出某类型log的各行详情
     *
     * @param        $level
     * @param string $log_path
     * @param null   $key_word
     * @param int    $start
     * @param int    $limit
     * @param        $order
     *
     * @return array
     */
    static public function analyzerDetail($level = SEASLOG_INFO, $log_path = '*', $key_word = NULL, $start = 1, $limit = 20, $order = SEASLOG_DETIAL_ORDER_ASC)
    {
        return array();
    }

    /**
     * 获得当前日志buffer中的内容
     * @return array
     */
    static public function getBuffer()
    {
        return array();
    }

    /**
     * 将buffer中的日志立刻刷到硬盘
     *
     * @return bool
     */
    static public function flushBuffer()
    {
        return TRUE;
    }

    /**
     * 记录debug日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function debug($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_DEBUG
    }

    /**
     * 记录info日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function info($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_INFO
    }

    /**
     * 记录notice日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function notice($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_NOTICE
    }

    /**
     * 记录warning日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function warning($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_WARNING
    }

    /**
     * 记录error日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function error($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_ERROR
    }

    /**
     * 记录critical日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function critical($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_CRITICAL
    }

    /**
     * 记录alert日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function alert($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_ALERT
    }

    /**
     * 记录emergency日志
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function emergency($message,array $content = array(),$module = '')
    {
        #$level = SEASLOG_EMERGENCY
    }

    /**
     * 通用日志方法
     * @param $level
     * @param $message
     * @param array $content
     * @param string $module
     */
    static public function log($level,$message,array $content = array(),$module = '')
    {

    }
}


```

### SeasLog Logger的使用
#### 获取与设置basePath
```php
$basePath_1 = SeasLog::getBasePath();

SeasLog::setBasePath('/log/base_test');
$basePath_2 = SeasLog::getBasePath();

var_dump($basePath_1,$basePath_2);

/*
string(19) "/log/seaslog-ciogao"
string(14) "/log/base_test"
*/
```
> 直接使用 `SeasLog::getBasePath()`，将获取php.ini(seaslog.ini)中设置的 `seaslog.default_basepath` 的值。

> 使用 `SeasLog::setBasePath()` 函数，将改变 `SeasLog::getBasePath()` 的取值。

#### 设置logger与获取lastLogger
```php
$lastLogger_1 = SeasLog::getLastLogger();

SeasLog::setLogger('testModule/app1');
$lastLogger_2 = SeasLog::getLastLogger();

var_dump($lastLogger_1,$lastLogger_2);
/*
string(7) "default"
string(15) "testModule/app1"
*/
```
> 与basePath相类似的，

> 直接使用 `SeasLog::getLastLogger()`，将获取php.ini(seaslog.ini)中设置的 `seaslog.default_logger` 的值。

> 使用 `SeasLog::setLogger()` 函数，将改变 `SeasLog::getLastLogger()` 的取值。

#### 快速写入log
上面已经设置过了basePath与logger，于是log记录的目录已经产生了，
> log记录目录 = basePath / logger / {fileName}.log
log文件名，以 `年月日` 分文件，如今天是2014年02月18日期，那么 `{fileName}` = `20140218`;

还记得 `php.ini` 中设置的 `seaslog.disting_type` 吗？

默认的 `seaslog.disting_type = 0`，如果今天我使用了 `SeasLog` ，那么将产生最终的log文件：
* LogFile = basePath / logger / 20140218.log

如果 `seaslog.disting_type = 1`，则最终的log文件将是这样的三个文件
* infoLogFile = basePath / logger / INFO.20140218.log

* warnLogFile = basePath / logger / WARN.20140218.log

* erroLogFile = basePath / logger / ERRO.20140218.log

```php

SeasLog::log(SEASLOG_ERROR,'this is a error test by ::log');

SeasLog::debug('this is a {userName} debug',array('{userName}' => 'neeke'));

SeasLog::info('this is a info log');

SeasLog::notice('this is a notice log');

SeasLog::warning('your {website} was down,please {action} it ASAP!',array('{website}' => 'github.com','{action}' => 'rboot'));

SeasLog::error('a error log');

SeasLog::critical('some thing was critical');

SeasLog::alert('yes this is a {messageName}',array('{messageName}' => 'alertMSG'));

SeasLog::emergency('Just now, the house next door was completely burnt out! {note}',array('{note}' => 'it`s a joke'));

/*
这些函数同时也接受第3个参数为logger的设置项
注意，当last_logger == 'default'时等同于:
SeasLog::setLogger('test/new/path');
SeasLog::error('test error 3');
如果已经在前文使用过SeasLog::setLogger()函数，第3个参数的log只在此处临时使用，不影响下文。
*/
```
> log格式统一为： `{type} | {pid} | {timeStamp} |{dateTime} | {logInfo}`
```sh
error | 23625 | 1406422432.786 | 2014:07:27 08:53:52 | this is a error test by log
debug | 23625 | 1406422432.786 | 2014:07:27 08:53:52 | this is a neeke debug
info | 23625 | 1406422432.787 | 2014:07:27 08:53:52 | this is a info log
notice | 23625 | 1406422432.787 | 2014:07:27 08:53:52 | this is a notice log
warning | 23625 | 1406422432.787 | 2014:07:27 08:53:52 | your github.com was down,please rboot it ASAP!
error | 23625 | 1406422432.787 | 2014:07:27 08:53:52 | a error log
critical | 23625 | 1406422432.787 | 2014:07:27 08:53:52 | some thing was critical
emergency | 23625 | 1406422432.787 | 2014:07:27 08:53:52 | Just now, the house next door was completely burnt out! it is a joke
```

### SeasLog Analyzer的使用
#### 快速统计某类型log的count值
`SeasLog`在扩展中使用管道调用shell命令 `grep -wc`快速地取得count值，并返回值(array || int)给PHP。
```php
$countResult_1 = SeasLog::analyzerCount();
$countResult_2 = SeasLog::analyzerCount(SEASLOG_WARNING);
$countResult_3 = SeasLog::analyzerCount(SEASLOG_ERROR,date('Ymd',time()));

var_dump($countResult_1,$countResult_2,$countResult_3);
/*
array(8) {
  ["debug"]=>
  int(3)
  ["info"]=>
  int(3)
  ["notice"]=>
  int(3)
  ["warning"]=>
  int(3)
  ["error"]=>
  int(6)
  ["critical"]=>
  int(3)
  ["alert"]=>
  int(3)
  ["emergency"]=>
  int(3)
}


int(7)

int(1)

*/
```
#### 获取某类型log列表
`SeasLog`在扩展中使用管道调用shell命令 `grep -w`快速地取得列表，并返回array给PHP。
```php
$detailErrorArray_inAll   = SeasLog::analyzerDetail(SEASLOG_ERROR);
$detailErrorArray_today   = SeasLog::analyzerDetail(SEASLOG_ERROR,date('Ymd',time()));

var_dump($detailErrorArray_inAll,$detailErrorArray_today);

/*
SeasLog::analyzerDetail(SEASLOG_ERROR) == SeasLog::analyzerDetail(SEASLOG_ERROR,'*');
取当前模块下所有level为 SEASLOG_ERROR 的信息列表:
array(6) {
 [0] =>
  string(66) "error | 8568 | 1393172042.717 | 2014:02:24 00:14:02 | test error 3 "
  [1] =>
  string(66) "error | 8594 | 1393172044.104 | 2014:02:24 00:14:04 | test error 3 "
  [2] =>
  string(66) "error | 8620 | 1393172044.862 | 2014:02:24 00:14:04 | test error 3 "
  [3] =>
  string(66) "error | 8646 | 1393172045.989 | 2014:02:24 00:14:05 | test error 3 "
  [4] =>
  string(66) "error | 8672 | 1393172047.882 | 2014:02:24 00:14:07 | test error 3 "
  [5] =>
  string(66) "error | 8698 | 1393172048.736 | 2014:02:24 00:14:08 | test error 3 "
}

SeasLog::analyzerDetail(SEASLOG_ERROR,date('Ymd',time()));
只取得当前模块下，当前一天内,level为SEASLOG_ERROR 的信息列表:
array(2) {
  [0] =>
  string(66) "error | 8568 | 1393172042.717 | 2014:02:24 00:14:02 | test error 3 "
  [1] =>
  string(66) "error | 8594 | 1393172044.104 | 2014:02:24 00:14:04 | test error 3 "
}

同理，取当月
$detailErrorArray_mouth = SeasLog::analyzerDetail(SEASLOG_ERROR,date('Ym',time()));

*/
```

### 使用SeasLog进行健康预警
#### 预警的配置
```conf
[base]
wait_analyz_log_path = /log/base_test

[fork]
;是否开启多线程 1开启 0关闭
fork_open = 1

;线程个数
fork_count = 3

[warning]
email[smtp_host] = smtp.163.com
email[smtp_port] = 25
email[subject_pre] = 预警邮件 -
email[smtp_user] = seaslogdemo@163.com
email[smtp_pwd] = seaslog#demo
email[mail_from] = seaslogdemo@163.com
email[mail_to] = gaochitao@weiboyi.com
email[mail_cc] = ciogao@gmail.com
email[mail_bcc] =

[analyz]
; enum
; SEASLOG_DEBUG      "debug"
; SEASLOG_INFO       "info"
; SEASLOG_NOTICE     "notice"
; SEASLOG_WARNING    "warning"
; SEASLOG_ERROR      "error"
; SEASLOG_CRITICAL   "critical"
; SEASLOG_ALERT      "alert"
; SEASLOG_EMERGENCY  "emergency"

test1[module] = test/bb
test1[level] = SEASLOG_ERROR
test1[bar] = 1
test1[mail_to] = gaochitao@weiboyi.com

test2[module] = 222
test2[level] = SEASLOG_WARNING

test3[module] = 333
test3[level] = SEASLOG_CRITICAL

test4[module] = 444
test4[level] = SEASLOG_EMERGENCY

test5[module] = 555
test5[level] = SEASLOG_DEBUG

```
#### crontab配置
```conf
;每天凌晨3点执行
0 3 * * * /path/to/php /path/to/SeasLog/Analyzer/SeasLogAnalyzer.php
```

## 目前已知使用SeasLog的企业
### 企业名单
 - 云智慧 www.cloudwise.com
 - 高德(部分项目)
 - 腾讯(部分项目)
 - Formax  www.jrq.com
 - 重庆易宠科技(中国最大的独立宠物平台) www.epet.com
 - 微财富 www.weicaifu.com
 - 更多请提交PR
